<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>china on Bodong Chen</title>
    <link>https://meefen.github.io/tags/china/</link>
    <description>Recent content in china on Bodong Chen</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016--2019 Bodong Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Jun 2019 00:00:00 -0500</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://meefen.github.io/tags/china/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>30</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2019-06-04-30/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2019-06-04-30/</guid>
      <description>&lt;p&gt;光&lt;br /&gt;
看见了&lt;br /&gt;
但不让看啊&lt;br /&gt;
可看见了&lt;br /&gt;
看见了也不能说&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你看见了吗&lt;br /&gt;
看见了&lt;br /&gt;
可还是要装着没看见&lt;br /&gt;
说不让看&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不让看的人看见了吗&lt;br /&gt;
也看见了吧 应该&lt;br /&gt;
可他装着没看见&lt;br /&gt;
还不让别人看&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他知道我们看见了吗&lt;br /&gt;
知道&lt;br /&gt;
啊&lt;br /&gt;
不说出就行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;霓虹灯闪着&lt;br /&gt;
却驱不走黑&lt;br /&gt;
还是怕&lt;br /&gt;
都被困住了&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Episodes from my trip in China</title>
      <link>https://meefen.github.io/post/2018-04-05-china-episodes/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/post/2018-04-05-china-episodes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;I am not an ethnographer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But there were a few episodes from my trip to/in China last month that caught my attention, or &amp;lsquo;gaze&amp;rsquo;. To put these episodes into perspective, my most recent trip to China took place &lt;a href=&#34;http://bodong.ch/blog/2016-11-03-trip-to-asia/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;in October 2016&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;on-the-escalator&#34;&gt;On the Escalator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As more subways are built underground, I encountered more of those super long escalators in mega cities. On one escalator in Shanghai, I heard its accompanying &amp;lsquo;voice reminder system&amp;rsquo; saying:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Please hold the handrail firmly and attend to your steps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do not lean on the handrail. &lt;strong&gt;Do not look at your phone.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;The last sentence of the voice system was new. The intimate connection between us with screens has been built into another piece of technology.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://sns-img.b0.upaiyun.com/dunzd/1710/2621/53/151240667855781509026035.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;(&lt;a href=&#34;http://www.cdsb.com/Public/cdsb_offical/2017-10-26/148418749157279040888484000860608264626.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Image Source&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;say-something-in-english&#34;&gt;&amp;ldquo;Say Something in English&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On a workday, my pre-schooler son and I were playing in a playground in Shanghai. There were a bunch of other kids &amp;ndash; mostly younger &amp;ndash; also playing there. My son always prefers talking with me in Mandarin but may entertain with a few English words from time to time. Then there was a dad with his young daughter (approximately 2 years old). It didn&amp;rsquo;t take long for him to make a request to his daughter: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Baby, can you say something in English?&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;  The same thing happened again the next day in a park.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A few days later when I was in my hometown, a small town in Western China, I visited a newly built factory where an uncle works. This factory manufactures food supplements with nutritions extracted from traditional Chinese herbs. I somehow ended up meeting with their young sales team, which was made of four fresh college graduates. They were in their early 20s, and two of them graduated from the same high school I attended. Then I began to learn about their goals of taking over their international sales from intermediaries located in costal areas. They were not confident in their English capabilities though and showed tremendous interests in Western culture(s).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My biggest dream while growing up in my hometown was to go to college in Shanghai or Beijing. Now it seems people living in my hometown are aspiring to ride the tide of globalization. It may be still difficult to attract or retain necessary talents. But they have lofty goals. The new factory aims to become a listed company in 15 years.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://meefen.github.io/images/article_images/shanghai_yuechi.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;i-accept-both-wechat-and-zhifubao&#34;&gt;&amp;ldquo;I accept both WeChat and Zhifubao&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Riding on a taxi from Shanghai Pudong Airport to a hotel, I noticed two QR codes attached to the dashboard of the taxi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;I accept both WeChat and Zhifubao,&amp;rdquo; said the driver when we arrived. And he taught me how to use them on the fly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This time around, I could basically &lt;a href=&#34;http://www.scmp.com/magazines/post-magazine/long-reads/article/2110118/going-cash-free-why-china-light-years-ahead&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;go cash-free everywhere in China&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn2.i-scmp.com/sites/default/files/images/methode/2017/09/11/1b7d1df6-8ef9-11e7-9f40-4d9615941c08_1320x770_114008.JPG&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;i-still-don-t-see-the-point&#34;&gt;&amp;ldquo;I still don&amp;rsquo;t see the point.&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;During my stay at Beijing Normal, I taught a few classes on topics such as MOOCs and learning analytics. In a graduate-level class, a professor introduced to us a project aiming to build a recommender engine to help highschool students choose subjects in &lt;a href=&#34;http://gaokao.eol.cn/news/201710/t20171027_1562295.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;the newly reformed college entrance exam&lt;/a&gt;. The recommender engine will be based on a wide range of factors, including previous performance, personality traits, competitiveness of the student&amp;rsquo;s aspired college, and so on.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One student said, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;I still don&amp;rsquo;t see the point.&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; Her argument was this choice is too high-stake and too personal. She would like to make the choice on her own even if the recommendation is meant to be informational.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;She had a point. A very good one.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天宝趣谈</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2018-04-01-tianbao/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2018-04-01-tianbao/</guid>
      <description>&lt;!-- ---
date: &#39;2018-04-01&#39;
title: 天宝趣谈
categories: zh
tags: [China, rural]
slug: tianbao
--- --&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;按：这是我受邀为天宝小学写的一篇文章。人生头13年在天宝乡度过。现如今，因为乡镇合并，它已经从地图上消失。好在记忆还一直存留。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://meefen.github.io/images/article_images/tianbao.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是一个从天宝走出的孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在人生的头13年里，我很少走出天宝，有关我的一切，都在这里。因为父母在天宝小学教书，从一出生我就和天宝小学联系在了一起。从四岁入学到初中毕业，我在天宝小学度过了九年时光。离开后的十几年，从岳池到北京、再到加拿大和美国，我离这片故土渐行渐远，却永远走不出她的羁绊。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;小学的头五年，我在石狮子村小就读。父亲是我的启蒙老师，至今印象很深的是每天和他从家到学校的&amp;rdquo;艰辛跋涉&amp;rdquo;。跋涉中我经历了夏天的暴雨、秋天的稻子、冬天结冰的水田、春天的莺飞草长。在这条弯弯曲曲的小路上，有我对每个时令的特殊记忆。几年里，我已熟知每块石板，每块青苔，每个泥坑，每片竹林。而我那时最童真的幻想就是能沿这条小路，搭起一片遮天蔽日的葡萄架，一边帮我躲避夏日炎炎，一边奉上葡萄的甘甜。五年间，这条葡萄长廊终究没能搭起来，摸爬滚打中我的双膝却留下了许多伤疤。在这条小路上，我沐浴在天宝温润丰富的四季里，从幼稚的孩童成为坚毅的少年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在村小的这五年，我们换了多次教室。最初的泥胚房里，只有讲台后方的一扇小窗。阴雨天里，两盏昏暗的白炽灯似乎在努力往我们书本上撒满光亮，却终究力不从心。后来用几条竹竿挂起了三排电灯，书本上的字才终于能看清。因为翻修校舍，我们的教室好几次被搬到附近的村落。并不宽大的民宅里，竖起黑板便成为我们的教室。我们失去了熟悉的操场，但从来没少半点乐趣。我们在泥泞的地坝上滚着铁环，在教室的墙角里挤起&amp;rdquo;油糟&amp;rdquo;。我们从未抱怨过学习条件，一个20多人的班级，在一起度过几年时光就是最大的恩赐。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;小学六年级时，因为父亲工作调动我和他一起到了乡小。更严格的班级管理似乎让我失去了更多的自由。因为离家更远，刚开始的几天我总是迟到，最后决定住校。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和父亲住进了学校一角的一个教师宿舍后。我逐渐结实了一批玩伴，校园生活又多了许多新乐趣。十岁出头的男孩总是无聊，脑子里总是有各种怪主意。比如去附近的山坡上探险、比如把桔子放到电炉里煮、比如结队去偏远的学校厕所里讲鬼故事把自己吓得半死。那时的我痴迷于乒乓球，却不太明白为何课后还要看书。放学后的夜里，我们在校园里闲逛，从未探讨过天宝地理位置之所在，却大谈着各自遥远的梦想。而那无数梦想之中，最大的无外乎是上大学。除此之外，似乎想象不到更远大的理想了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初三的毕业季里，似乎总是在下雨。我们的教室在当时新校舍三楼拐角的位置，下起雨来风灌满整个教室。我们开始忙于应付各种模拟考试、会考、和中考。记得会考后根据成绩只有一部分同学能参加中考，竞争升入重点中学的机会。迎战中考的教室里，剩下为数不多的同学，繁忙备考中又多了一份忧伤。而那些空座位上的同学，大多我再也没能见过。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;时光流转，我也渐渐明白人生就是偶然、幸运和遗憾编织的画卷。1999年夏天，我从天宝小学毕业去了岳池一中读高中。三年后我从繁忙的县城中学毕业，去了更繁忙的北京上大学。北师大本科毕业后保送去了北大读硕士，再申请奖学金到了加拿大多伦多大学攻读博士学位。博士毕业后，2015年我顺利成为了明尼苏达大学的助理教授，至今仍是系里最年轻、唯一来自中国的教授。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一笔带过的这十几年间，我无数次地回想在天宝小学的时光。大一时，我一次在寝室奋笔疾书写下了一篇关于对天宝的记忆。或许因思成疾，写完发现自己发着高烧，去校医院打针。后来到了异国他乡，埋头苦读中偶然抬头，眼中映入异国他乡的大楼，心中却常忆起天宝多彩的四季和简洁的生活。我时常回想起孩童时听来的一句话：&amp;rdquo;天宝，天然的一块宝地&amp;rdquo;；会想起老师训导我们时提到的天宝小学&amp;rdquo;三宝&amp;rdquo;：雨伞、筒靴、手电筒；还会想起童年里做过的一个梦，梦见自己翻过一直横亘在天边的那座山，看到了山那边的世界。那时的我，深沉地爱着这片土地，又多么想离开她，去看看山那边的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来，我翻过了那座山，攀上了泰山，飞越了太平洋、大西洋。曾经最大梦想是上大学的我，现在在一所全球知名大学里任教，教着来自世界各地的学生。而今，在天宝和天宝小学的时光，成了永远珍藏的记忆，激励我继续前行。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>火车</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2018-03-20-train/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2018-03-20-train/</guid>
      <description>&lt;!-- ---
date: &#39;2018-03-20&#39;
title: 火车
categories: zh
tags: [China]
slug: trains
--- --&gt;

&lt;p&gt;上次在中国坐硬座火车可能需要追溯到十年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得大一寒假回家，学校给我们订到了最慢的“绿皮车”。从北京到四川老家，摇摇晃晃坐了40多个小时，感觉像坐到了地老天荒。后来的7年里，再也没坐上绿皮车，但当时最快的特快车到四川也要24小时。学生穷，不舍得买卧铺，每次都坐硬座。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在想来，每年寒暑假的往返列车上也有不少有趣的记忆。大一坐绿皮车的那次，和隔壁寝室电子系几位重庆的同学一起。40小时里我们聊的天，或许比整个大学四年都多。睡梦中突然醒来，火车又停了，窗外是白雪皑皑的大山，自己不知身在何处，似乎从刚才的梦境进入了另一个梦境。后来一次寒假在北京-&amp;gt;成都的特快车上，打了一场人生至今最过瘾、惊心动魄的双升。车票号码神奇地把我们安排到一起，在密闭拥挤的空间里相处一整天，一起煎熬，不问姓名，然后各奔东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在同一个车厢里的还有只买到站票的农民工朋友。他们托着编织袋和塑料桶，偶尔相互传递一瓶浓烈的白酒，用手机大声放着新进流行的歌曲。在特殊的季节里，学生和农民工这两个平时交集不大的群体聚集在这个车厢，相互照顾地交替着坐，分享着归家的急切和漫漫长路的煎熬。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;这次回国，我又有机会坐了一次长途火车。其中最长的一次旅行是从成都到郑州的高铁。以前大半天的旅程，高铁在6小时内就能完成。车厢里每个人都有位置，没有了站票。双向的座位也变成了单向。车厢整洁、舒适、安静。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在这趟快速列车上，向前我只能看到前排人的头顶，再也不会经历那么多和陌生人的谈话，再也找不到当年“同车共济”的情怀。这些，被文明、国际化、高速度一并埋葬掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但对于快4岁的儿子来说，这会是他对火车的第一次记忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://meefen.github.io/images/article_images/train2018.jpeg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“盛宴”还是“深渊”？——反思教育技术现状</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2011-12-04-edtech/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2011 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2011-12-04-edtech/</guid>
      <description>&lt;!-- ---
date: &#39;2011-12-04&#39;
title: &#39;“盛宴”还是“深渊”？——反思教育技术现状&#39;
categories: zh
--- --&gt;

&lt;p&gt;从微博上读到白杨同学的博文“学术盛宴”与自我反思，很有意思。我本科时也顶礼膜拜地聆听过大牛们的教诲，只是我没有她那么幸运，至今还没有遇见我一直敬重的南国农先生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章给我一个很强烈的感受——南先生的讲话在这个会议里似乎有些格格不入。他的惭愧和谦虚映衬着其他的欣欣向荣，他困惑和苦口婆心的对面是其他的牛B哄哄和创造力无限。在这里我也困惑了——困惑的是为什么只有南先生提出困惑。因为我读到的是第二手信息，或许只是因为信息失真了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但愿真的是信息失真了！在过去的几年时间里，我已经很多次地听到一个急切而自信满满的声音，“中国教育学者不能只跟在西方学者后面亦步亦趋……老外那一套没什么了不起……我们应该在学习理论上自主创新……”作为一个初出茅庐的后生，在听到这种声音时还是很激动的。但再仔细看一看创新出来的东西，又有些失落。回头再看看那句话，分不清那到底是自信还是自卑？位轻言微，我的失落算不得什么，我甚至为在盛宴之际感到失落还有一种罪孽深重之感。可既然说了，就不妨冒天下之大不韪地说下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;研究教育技术要扎根教育问题，回归课堂、关注具体学科。本科时听到不少教育技术学人和教育、心理学学者掐架的段子，听得义愤填膺、同仇敌忾。后来发现，人家生气也是由原因的。你教育技术一上来，首先认为自己是一个孤儿，到处找自己的理论基础。逮到了教育学、心理学，却冷不防把人家数落一番，把皮亚杰、布鲁姆的理论给否定了。后来枝叶“繁茂”了，还有人说要升辈份，弄个一级学科，和教育学平起平坐。有那么一些不可思议。后来我想，这种对立有必要吗？或许经历这些年的发展，我们已经改观了许多。但读到学界的一些“理论创新”时，又发现它们没在展现出多少对教育的理解。缺乏对教育问题的思考、脱离课堂和学科教育，让我们丢失了一大片领地和与其他领域合作的机会；欠缺教育研究方法的修为，让一些研究缺乏应有的效力。翻看我们的杂志，有多少研究走出了我们的传统视界？在那些走出去了的研究中，有多少采用了严格合理的研究方法？困住手脚坐在井里，如何不引发如南先生那样的忧虑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与教育技术研究相联系的是一些教育技术项目的匆忙上马。一个教育技术产品在一个地区内的广泛推行，经过了多少论证？有多少研究结果发现这个产品对学生的学习是有帮助的？这里边的水不去量也罢，但为什么我们听不到多少别的声音？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理论创新是一件好事，尤其对中国教育技术界。但唐突和没有研究支撑的理论创新是苍白和短命的。达尔文的自然选择是在经历了几十年的观察和思考后得来的。我们不是不可以挑战西方理论，可我们更不可以在没有深入了解现有理论的基础上去提自己的理论，不然说出去只会闹笑话。从科学史看，一个新理论要站得住需要几个重要的标准：准确、稳定、宽阔的适用范围、简单、富有成效[1]。其中需要强调的是，理论创新不都是踩在别人身上往上爬，其中很重要的一点是建立新理论与现有理论之间的稳定性。在教育领域尤其如此，如果教育技术理论把教育、心理以及社会学里一些成熟的理论都给否定了，那么这样的理论多半也只会是个笑话。此外，理论应该是富有成效的，能解释现有理论解释不了的东西，能为某一问题的研究打开不一样的视角。这样理论才能有后续的研究力量注入，进一步论证、发展和完善这些理论。这些基本条件，我们提的新理论满足了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育技术的发展是大家都希望看到的，但有些问题从我9年前进入这个领域时就有却现在还在困扰着我们。是积重难返，还是可以亡羊补牢？南先生在反思，我们能一起反思吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kuhn, T. S. (1977). Objectivity, Value Judgment, and Theory Choice. In M. Lange (Ed.), Philosophy of Science An Anthology (pp. 320-339). University of Chicago Press.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
