<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Baby on Bodong Chen</title>
    <link>https://meefen.github.io/tags/baby/</link>
    <description>Recent content in Baby on Bodong Chen</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Bodong Chen.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Dec 2014 00:00:00 -0600</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://meefen.github.io/tags/baby/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>哲学性的婴儿之二：因果链接</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2014-12-26-philosophical-baby-2/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2014-12-26-philosophical-baby-2/</guid>
      <description>&lt;!-- ---
date: &#39;2014-12-26&#39;
title: 哲学性的婴儿之二：因果链接
categories: zh
tags:
- baby
comments: true
--- --&gt;
&lt;p&gt;锵锵，在我写&lt;a href=&#34;https://meefen.github.io/cn/2014/05/27/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%A9%B4%E5%84%BF%E4%B8%80%E5%A9%B4%E5%84%BF%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%BC%B1%E5%BC%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB/&#34;&gt;系列之一&lt;/a&gt;时，你刚刚半个月。如今整整七个月过去了，你已经长成一个眼睛四处观察、嘴里牙牙乱语的机灵小伙儿。之所以现在才写第二篇，一方面是因为繁忙，另一方面则因为时常被一个问题叨扰：“眼前这个常无理取闹的家伙真的是充满哲学性的婴儿吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，七个月大的你，正在一旁拨弄着妈咪给你买的圣诞礼物——三个不同样式的小球。这三个小球各有特点：一个五颜六色、带有圆点图案，刺激视觉；一个表面凸凹带有颗粒、抓握方便，刺激触觉；一个内部套有一个装有小颗粒的小球，摇动时会沙沙着响，刺激听觉。当圣诞清晨和你一起拆开礼物时，你拿到每个小球时的第一反应都是拿到嘴边咬一咬、尝尝味道，让我们乐了半天。如今两天过去了，你拿到第一个球时会翻来覆去地看，碰到第二个时会尝试用一只手抓起来，拿到第二个时会不停地摇出声响。我为你不经意的行为有些惊讶——有限的探索，你已经认识了每个球，建立起了有关他们的各种关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://ecx.images-amazon.com/images/I/81paItJgAVL._SL1500_.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我并不应该惊讶。回想起来，从你刚出生被立马放到妈妈胸前时，你已经在建立各种因果关系了。那时的你是那么努力地抬起头，试图看清妈妈的面容。那一刻你是不是已经感受到了妈妈慈爱的眼神、温暖的体温？是不是听到了你妈妈肚子里一直就在听的熟悉的心跳？这一切，是不是都让你觉得可以依靠？如同那些诗句塑造的那样，妈妈于你就意味着“依靠”——无论因为什么原因嚎啕大哭时，妈妈的怀抱是你最好的安慰（当然，爸爸的也不赖哦）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你开始识别生活中的不同的人，见到平时就和自己亲近的人会放松，遇到慈祥的老太太时会高兴，碰到陌生的大胡子叔叔时会害怕。这些都并不是简单的如吮吸式的条件反射了，而是你长期的分析判断、概率统计后形成的对人际关系、对爱的理论。一个有趣的心理学实验发现：当小婴儿从一个装有更多白色球的盒子里抓出红色球时，他/她会注视实验人员更长时间，表达困惑。婴儿小小年纪就对概率有清晰的感知。而概率是建立因果关系的重要基础。你小脑袋里建立起的这些理论就藏有你习得各种的因果连接——按动玩具钢琴上的琴键就会播放音乐；拨动蹦椅上的机关就会听到大象的叫声；你用某种眼神看着妈妈、用某种声音喊着妈妈时妈妈会喂你；爸爸把快要睡着的你轻轻放在床上时，代表他要溜走；奶奶和妈妈在厨房忙活是要给你开饭了；我们拍着手喊“一二三”时，是叫你在蹦椅上跳；夜里你吵闹时把你抱起你就知道停止哭泣甚至露出得意的微笑……这些因果关系里，与人相关的来得更加重要，因为你作为婴儿凡事依赖“他人”。通过精确拿捏你和其他人的关系，你就能轻松地把亲人们玩弄于股掌之间，又避免陌生人带来的潜在危险。人际关系上，你可以说已经是个小人精了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几个月里，你除了睡觉、吃饭、锻炼身体之外，没干别的——就在忙于织一张__因果关系网__。手里的球掉了要到地下去找；奶奶给你剥桔子的时候你就张开了嘴；爸爸把你放到床上给你摸香香时就开始兴奋；睡前把你放到妈妈身旁你就知道要开吃了。更重要的是，你的学习不带任何目的——因为这个世界的一切几乎都是新的。我读一篇论文常会带着目的去读，或许时常忽视掉论文里本来更有价值的部分。而你不然，对__所有事物__（尤其是新事物）都全盘关注，一点都不落下。昨天，我们散步偶然路过一间教堂，进去体验他们的礼拜。你好奇地看着周围的人和事物。每当唱诗班音乐响起，你就欢腾地跳个不停。今天，我们在参观吃饭，你被一台电脑上不时闪烁的蓝色指示灯吸引，默默观察了好久。你其实就像是一位真正的__旅行者__，把自己的全部感官都交给身处的环境，全身心地去感受身边的人、事、文化、风景。感受得多了，你就积累起了对各种事物的经验推断，自己小脑袋里就装了好多好多小小理论。和我相同的是，你时常可以熟练地运用这些理论进行逻辑推断；和“迂腐顽固”的我不一样的是，当你遇到反例时，短暂的困惑后你会更乐意去修改这些理论，而不是抱着成见不放。凭借你这个建立起来并不断更新的因果网，你似乎已掌握“生存之道”了——当然，目前还是建立在操控大人的基础上 :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里时，你又在那里开始用力地敲击玩具琴键。每敲击一下，你就能听到一小段音乐，一直敲击音乐就能串联起来成一首曲子。但是对你来说最有意思的是琴键上方的那一小排分别标有小动物头像的按钮，敲击他们会发出各种动物的叫声。你顾不了音乐，乐此不疲地敲击小动物们。或许你正在建立动物和他们叫声的联系吧。像你的“同类们”一样，你有何尝不是充满哲学性的婴儿呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://meefen.github.io/assets/babypiano.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仰视的力量</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2014-06-04-%E4%BB%B0%E8%A7%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2014-06-04-%E4%BB%B0%E8%A7%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>&lt;!-- ---
date: &#39;2014-06-04&#39;
title: 仰视的力量
categories: zh
tags:
- baby
comments: true
--- --&gt;
&lt;p&gt;不知从何时开始，网上开始流传各种卓略的父母如何机智地教育自己孩子的段子。段子的模式通常是这样的：孩子犯了个错误，父亲或母亲机智点拨，孩子人生观瞬间升华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知是因为个人对小孩创新的研究兴趣、还是个性批判和叛逆，每每我听到这类段子总会起一身鸡皮疙瘩。我不禁会问：有多少父母这样俯视自己的孩子？有多少父母一生都如此俯视自己的孩子？让父母像大人的学习的段子去哪里了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《圣经》的马太福音中有个小故事：有一天，门徒们问耶稣，在天国里谁最伟大？耶稣找来了一个小孩子，指着孩子对门徒们说：你们若不变得像小孩子那样天真，就进不了天国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而事实上，孩子能让父母学习的地方远非“很傻很天真” 这一项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人的学习绝非传统认识里的知识传输，而是一个复杂、多样的社会化过程。因为身处环境的不同，孩子学到的东西注定和父母是很不一样的。虽然历史中有亘古不变的道理，但一味地让孩子接受自己观念的做法注定是短视的。除开父母之外，孩子在发展过程中不断地在和老师、同伴、亲友、以及媒体交流，他们在很多想法上一定会超越父母。父母需要更多地蹲下来，好好向自己的孩子学习一二才对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当父母只想着用他们的观念来控制孩子，教育就已经失败了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请把“父为子纲”、“不听老人言，会长牛皮癣” 这样的话都扔进历史的窠臼里吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哲学性的婴儿一：婴儿并非弱弱的人类</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2014-05-27-philosophical-baby-1/</link>
      <pubDate>Tue, 27 May 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2014-05-27-philosophical-baby-1/</guid>
      <description>&lt;!-- ---
date: &#39;2014-05-27&#39;
title: &#39;哲学性的婴儿一：婴儿并非弱弱的人类&#39;
categories: zh
tags:
- baby
comments: true
--- --&gt;
&lt;p&gt;既希望你不凡，又希望你无异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既希望你超常，又希望你普通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既希望你自控，又希望你不羁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你——我们的小婴儿——从降生就就引来了我无限的好奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是人们常说的那个来讨债的“恶魔”吗？出生后的第二个夜晚，你哭闹了整夜，惊动着同屋的那个安静的小妹妹，害得我抱着你在医院走廊里来回游荡。回到家的头几天，你还是很哭闹——睡觉前、换尿布时、洗澡中、胀气时……有时，你的哭闹声震耳欲聋，让已经十分耐心的我也不禁烦躁。这还不够，你不时地给正在给你换尿布的我来个惊喜，让全家忙不迭地帮你清理。是的，你似乎就是那个传说中的恶魔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可后来，你在吃完奶后笑了。微微地，嘴角上扬了一下。这让大家乐开了花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人为你辩护，哭闹是你唯一的表达方式，而解读你的哭闹是我们大人的义务和责任。又有人说，这一切都是进化的结果：人类高级之处是需要在下一代上倾注大量心血、以传递更多知识。然后你伸了个懒腰，又笑了，你成了我们心里的小天使。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我知道，你那一笑或许并非真心。出生的这几天，你大脑在疯长。大量的神经元在连接。别骗我，你那一笑或许就是某根神经触发的结果，让你脸部肌肉抽搐了一下而已。可是你还是卖萌成功博得了家人的欢心，用这么一点点投入换来了十足的回报。我都懒得戳穿你了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是一个和我一样的人类吗？对，我是说一个正常的人类。有人说，婴儿是人一种未发育完整时的状态，通过生长逐渐变得完善和复杂。又有人说，婴儿和成人其实是两种完全不同的人类。婴儿其实和成人一样复杂，只是设计有不同的进化功能而已。因此人的发展并非线性，而更像“化茧为蝶”。你到底复杂在哪里？这让我对你更加感兴趣，想从你那里学到新的东西——那些在我还是个婴儿时被遗忘掉的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个我需要向你学习的是你的大脑的开放性和可塑性。这是从婴儿到成人发展过程中丢掉的东西。是的，你现在没有自控能力，因为你大脑负责自控的“前额皮质”还没完全发育。但你因此而变得开放而充满想象。你可以瞪着一个玩具小鸟很久很久。我也不知道你在想些什么，这个世界上还没人知道。但我知道你的大脑现在充满无限可能。它里面连接通畅，就像一个交通良好的城市，往哪里走都可以。而我就自愧不如了，多年的磨砺，我大脑已经被植入了很多程序，让我不自觉地选择更“便捷”的通路。换句话说，你不歧视你大脑里的任何一条链接，而我为了高效已经废弃了很多链接，以致它们日益萎缩了。因此，你大脑不如我高效，却比我更有想象力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天，你还开始学会注视我的眼睛了。好久，足足有十秒。虽然你没笑着讨好我，但似乎你知道我的存在。你似乎不是那个只顾表达自己需求的“恶魔”，你原来充满社会性。你哭闹时我会给你唱歌，有时你会安静下来，看看我，哪怕一小会。有时你从睡梦中惊醒，我轻轻拍拍你，你睁开眼睛瞥见了我，然后长舒一口气后又睡着了。现在只有两周的你，还没有掌握用声音和动作和我交互，但似乎你已经学会了用眼神和我交流了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你黑黑的眼睛里，我看到了我的轮廓，还有我身边的事物。你的眼睛是那么的黑，那么的大，那么的透彻，似乎从中我能把事物看得更透彻。此刻，我已经越发期待向你学习更多的关于这个世界的一切。“世界是什么？我们怎么认识世界？我们是什么？世界有什么可能性？”你——充满哲学性的婴儿——似乎是目前为止最能帮我思考这些问题的人了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
