<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中文博客 on Bodong Chen</title>
    <link>https://meefen.github.io/zh/post_zh/</link>
    <description>Recent content in 中文博客 on Bodong Chen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Bodong Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 -0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://meefen.github.io/zh/post_zh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>五月的天</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/post_zh/2009-05-12-may/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/post_zh/2009-05-12-may/</guid>
      <description>北京五月的天不属于与茁壮的玉米苗笑脸相迎的白云朵朵，而属于漫天飞舞张牙舞爪的杨树的生殖细胞。印象中的五月不应当如此炎热，因为炎热往常在校园里聚起各种巫师模样衣服的人群，也该意味着楼下西门鸡翅每晚绵延到深夜的喧闹的酒瓶声。是的，炎热就意味着一群人该离开了，无论是在曾经师大的京师广场，还是如今燕园的各个角落。
岁月在无情地变迁。一年后，废墟不远的地方已经是笙歌四起。印象中四川五月的天特别美，或许是因为在我眼里四川的天就没有不美的时候。春意散去带来的是漫山遍野的葱翠，天也显得格外清新。一年前的现在还在焦急地给亲人和朋友联系，守着BBS，看着新闻报道暗自着急。一年前的震动唤起了人的巨大的力量让人心潮澎湃，感动和流泪之后对遇到的每一个人似乎都有了新的一份亲近。一年了，生活在坚强地继续，而生活也渐渐回归了原貌。地震掩埋了千千万万的人民，而“希望重建不要倒下一批一批的干部”。生存的需要得到满足时，人们的需求变成了更好地生存。生命受到威胁的一瞬间人人是平等的，但是当生命警报消除时，一切又渐渐回归原位。读了野夫的《余震绵延的大地》，对震动后的现实多了一点了解，同时也多了各种忧虑。地震不可能让北川、让灾区瞬间变成中国精神文明的示范区，那里是人均收入和人均图书拥有量远远低于北京的地方，广大的农民大众对生活的需求还是最大化对自己的补偿。ZF和人民，人民和利益群体，利益群体与ZF，又有了更多新的博弈。余震延绵的大地上，一切都还远未平息。
五月天空下的798比预想的要炎热得多，而今天却比预想的要冷清。去早了等不上下午的5.12纪念艺术展，只遇到了展示3000名北川学生大头贴和几本日记的小展厅。似乎这里的人们遗忘得更快。其实我真不懂艺术，更不懂绘画、雕塑、陶艺……但当走完几个展厅之后，突然觉得我好喜欢这里。荒诞和夸张，抽象和朦胧，戏谑和调侃，对人和事物的细致描绘，对生活和意识的深刻反讽，对内心和人性的投影和揭露……纵使自己看不懂艺术，但也这样喜欢着艺术。同时也开始羡慕起了玩艺术的人，虽然心头还是觉得不如玩学术靠谱，但十分妒忌他们拥有的肆意洒脱的心灵，而我一玩洒脱却可能立马遭到各种学究的无情挑剔。生活啊，多么的不同！如果再给我个机会，也一定要洒脱一把。
五月，这个城市已经占有了我生命中的7大个五月，够了。在期许绵延的心里，又在勾画着就要新开始的一切。回想起来自己还只经历过两种五月，四川的五月葱绿自然，北京的五月明亮躁动。下个五月呢？据说多伦多的五月是值得期待的——因为那里五月时冬天刚刚结束。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自习室</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/post_zh/2006-06-20-zixishi/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/post_zh/2006-06-20-zixishi/</guid>
      <description>喜欢教二楼，因为靠近繁忙的街道。喜欢教二楼，因为它给我带来宁静。累了，我喜欢靠着临近街道的窗户，看着过往的车辆和天桥上的行人。看着外面的繁忙，我的心里一片宁静。有时，会瓢泼大雨，透过雨帘，汽车疾驰的声音传来，清脆的、悦耳的。下雪了，一片白色，寒冷，冷风袭来。这时只能透过厚厚的玻璃和薄薄的雾气观赏这一切，犹如一个旁观者，看着来往过客。现在想来，我本也是教二楼的过客，匆匆，不留下痕迹（因为我不在课桌上刻字），保洁员用拖把抹去了我的脚印，后来着占据了我以前习惯的位置。 大二的日子，白天上本专业的课，晚上辅修课。有时会感到累了，于是去窗边看看，或者看一两句宋词。总之枯燥的自习室里也有乐趣，现在想来那时的我是稚嫩和自我满足的。就像下面这首词那样，些许调侃，但仅是百无聊赖者的自娱罢了。这就是大学学习的基调，我的蓝色的基调！
杂词
一夜秋风，
叶尽黄，
小径踏满。
颓树缺月，
幽人望，
别恨心间。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>