<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chinese Blog on Bodong Chen</title>
    <link>https://meefen.github.io/zh/</link>
    <description>Recent content in Chinese Blog on Bodong Chen</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Bodong Chen.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 -0600</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://meefen.github.io/zh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>30</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2019-06-04-30/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2019-06-04-30/</guid>
      <description>&lt;p&gt;光&lt;br&gt;
看见了&lt;br&gt;
但不让看啊&lt;br&gt;
可看见了&lt;br&gt;
看见了也不能说&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看见了吗&lt;br&gt;
看见了&lt;br&gt;
可还是要装着没看见&lt;br&gt;
说不让看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不让看的人看见了吗&lt;br&gt;
也看见了吧 应该&lt;br&gt;
可他装着没看见&lt;br&gt;
还不让别人看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他知道我们看见了吗&lt;br&gt;
知道&lt;br&gt;
啊&lt;br&gt;
不说出就行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;霓虹灯闪着&lt;br&gt;
却驱不走黑&lt;br&gt;
还是怕&lt;br&gt;
都被困住了&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A.I.与鸡头蛇怪</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2018-07-22-ai/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2018-07-22-ai/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A.I.，也就是人工智能，已渗透到各个领域。它就像一个迅速膨胀的热气球，几乎所有人都在往里鼓气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上报道，中国的人脸识别技术已让世界颤抖。警察戴上人脸识别墨镜，分分钟教“逃犯”做人。它像极了希腊神话里的“鸡头蛇怪”，必杀技是一对电眼，冷却时间为零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/14/Basilisk_aldrovandi.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;br&gt;
(图片来源：Wikipedia)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，热气球不爆炸是因为有冷空气的平衡。鸡头蛇怪被杀死，是因为镜子里自己的眼神，或公鸡的一声啼鸣。&lt;/strong&gt; A.I.的发展，却需要这一套装备——包裹它的冷空气，能照请它的镜子，和一声声啼鸣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.I.也好，机器学习也罢，一个重要的特征是其输出结果不会“好过”输入数据。&lt;strong&gt;电脑算法是一种政治文化制品。&lt;/strong&gt; A.I.在被用于解决社会问题的同时，也被封装进了已有的社会文化现实、关系、及偏见。例如，2016年一篇名为《基于面部图像的自动犯罪性概率推断》的文章，试图运用机器学习分析1856张人脸照，从中提取能用来区分“罪犯”与“非罪犯”的面部特征。可不曾想，罪犯的照片来自警察局，而非罪犯的照片来自其个人页面。试想，哪类照片里的人更容易嘴角上扬？机器学习，难免会习得数据里的偏见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这个文章的例子还好，因为文章作者带着追求学术的初衷，把研究的细节都公之于众。想想那些被封存于“黑箱”里的算法，它们运转着脸书上的动态墙、银行给的信用分、雇员的任免与晋升…… &lt;strong&gt;有A.I.的世界里没有乌托邦式的愿望。相反，当决策越来越多地被自动化、批量化时，我们需要更透明、更具反思性的机制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51eUw-v0X%2BL._SX329_BO1,204,203,200_.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;br&gt;
(图片来源：Amazon)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，面对A.I.热，我们需要给它周围包裹上一层冷空气，让它不致爆炸。再找来一面镜子，让它能看到自己，看到那些从人类继承下来的偏见。然后再让每个人学会“公鸡的啼鸣”，包括那些被A.I.束缚的人、因A.I.而收获便利的人、制造A.I.的人，让A.I.真正为更多的人谋福祉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天宝趣谈</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2018-04-01-tianbao/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2018-04-01-tianbao/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;按：这是我受邀为天宝小学写的一篇文章。人生头13年在天宝乡度过。现如今，因为乡镇合并，它已经从地图上消失。好在记忆还一直存留。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://meefen.github.io/images/article_images/tianbao.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一个从天宝走出的孩子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人生的头13年里，我很少走出天宝，有关我的一切，都在这里。因为父母在天宝小学教书，从一出生我就和天宝小学联系在了一起。从四岁入学到初中毕业，我在天宝小学度过了九年时光。离开后的十几年，从岳池到北京、再到加拿大和美国，我离这片故土渐行渐远，却永远走不出她的羁绊。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;小学的头五年，我在石狮子村小就读。父亲是我的启蒙老师，至今印象很深的是每天和他从家到学校的&amp;quot;艰辛跋涉&amp;rdquo;。跋涉中我经历了夏天的暴雨、秋天的稻子、冬天结冰的水田、春天的莺飞草长。在这条弯弯曲曲的小路上，有我对每个时令的特殊记忆。几年里，我已熟知每块石板，每块青苔，每个泥坑，每片竹林。而我那时最童真的幻想就是能沿这条小路，搭起一片遮天蔽日的葡萄架，一边帮我躲避夏日炎炎，一边奉上葡萄的甘甜。五年间，这条葡萄长廊终究没能搭起来，摸爬滚打中我的双膝却留下了许多伤疤。在这条小路上，我沐浴在天宝温润丰富的四季里，从幼稚的孩童成为坚毅的少年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在村小的这五年，我们换了多次教室。最初的泥胚房里，只有讲台后方的一扇小窗。阴雨天里，两盏昏暗的白炽灯似乎在努力往我们书本上撒满光亮，却终究力不从心。后来用几条竹竿挂起了三排电灯，书本上的字才终于能看清。因为翻修校舍，我们的教室好几次被搬到附近的村落。并不宽大的民宅里，竖起黑板便成为我们的教室。我们失去了熟悉的操场，但从来没少半点乐趣。我们在泥泞的地坝上滚着铁环，在教室的墙角里挤起&amp;quot;油糟&amp;rdquo;。我们从未抱怨过学习条件，一个20多人的班级，在一起度过几年时光就是最大的恩赐。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;小学六年级时，因为父亲工作调动我和他一起到了乡小。更严格的班级管理似乎让我失去了更多的自由。因为离家更远，刚开始的几天我总是迟到，最后决定住校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和父亲住进了学校一角的一个教师宿舍后。我逐渐结实了一批玩伴，校园生活又多了许多新乐趣。十岁出头的男孩总是无聊，脑子里总是有各种怪主意。比如去附近的山坡上探险、比如把桔子放到电炉里煮、比如结队去偏远的学校厕所里讲鬼故事把自己吓得半死。那时的我痴迷于乒乓球，却不太明白为何课后还要看书。放学后的夜里，我们在校园里闲逛，从未探讨过天宝地理位置之所在，却大谈着各自遥远的梦想。而那无数梦想之中，最大的无外乎是上大学。除此之外，似乎想象不到更远大的理想了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初三的毕业季里，似乎总是在下雨。我们的教室在当时新校舍三楼拐角的位置，下起雨来风灌满整个教室。我们开始忙于应付各种模拟考试、会考、和中考。记得会考后根据成绩只有一部分同学能参加中考，竞争升入重点中学的机会。迎战中考的教室里，剩下为数不多的同学，繁忙备考中又多了一份忧伤。而那些空座位上的同学，大多我再也没能见过。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;时光流转，我也渐渐明白人生就是偶然、幸运和遗憾编织的画卷。1999年夏天，我从天宝小学毕业去了岳池一中读高中。三年后我从繁忙的县城中学毕业，去了更繁忙的北京上大学。北师大本科毕业后保送去了北大读硕士，再申请奖学金到了加拿大多伦多大学攻读博士学位。博士毕业后，2015年我顺利成为了明尼苏达大学的助理教授，至今仍是系里最年轻、唯一来自中国的教授。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一笔带过的这十几年间，我无数次地回想在天宝小学的时光。大一时，我一次在寝室奋笔疾书写下了一篇关于对天宝的记忆。或许因思成疾，写完发现自己发着高烧，去校医院打针。后来到了异国他乡，埋头苦读中偶然抬头，眼中映入异国他乡的大楼，心中却常忆起天宝多彩的四季和简洁的生活。我时常回想起孩童时听来的一句话：&amp;ldquo;天宝，天然的一块宝地&amp;rdquo;；会想起老师训导我们时提到的天宝小学&amp;quot;三宝&amp;rdquo;：雨伞、筒靴、手电筒；还会想起童年里做过的一个梦，梦见自己翻过一直横亘在天边的那座山，看到了山那边的世界。那时的我，深沉地爱着这片土地，又多么想离开她，去看看山那边的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，我翻过了那座山，攀上了泰山，飞越了太平洋、大西洋。曾经最大梦想是上大学的我，现在在一所全球知名大学里任教，教着来自世界各地的学生。而今，在天宝和天宝小学的时光，成了永远珍藏的记忆，激励我继续前行。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>火车</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2018-03-20-train/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2018-03-20-train/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;上次在中国坐硬座火车可能需要追溯到十年前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得大一寒假回家，学校给我们订到了最慢的“绿皮车”。从北京到四川老家，摇摇晃晃坐了40多个小时，感觉像坐到了地老天荒。后来的7年里，再也没坐上绿皮车，但当时最快的特快车到四川也要24小时。学生穷，不舍得买卧铺，每次都坐硬座。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在想来，每年寒暑假的往返列车上也有不少有趣的记忆。大一坐绿皮车的那次，和隔壁寝室电子系几位重庆的同学一起。40小时里我们聊的天，或许比整个大学四年都多。睡梦中突然醒来，火车又停了，窗外是白雪皑皑的大山，自己不知身在何处，似乎从刚才的梦境进入了另一个梦境。后来一次寒假在北京-&amp;gt;成都的特快车上，打了一场人生至今最过瘾、惊心动魄的双升。车票号码神奇地把我们安排到一起，在密闭拥挤的空间里相处一整天，一起煎熬，不问姓名，然后各奔东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在同一个车厢里的还有只买到站票的农民工朋友。他们托着编织袋和塑料桶，偶尔相互传递一瓶浓烈的白酒，用手机大声放着新进流行的歌曲。在特殊的季节里，学生和农民工这两个平时交集不大的群体聚集在这个车厢，相互照顾地交替着坐，分享着归家的急切和漫漫长路的煎熬。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这次回国，我又有机会坐了一次长途火车。其中最长的一次旅行是从成都到郑州的高铁。以前大半天的旅程，高铁在6小时内就能完成。车厢里每个人都有位置，没有了站票。双向的座位也变成了单向。车厢整洁、舒适、安静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在这趟快速列车上，向前我只能看到前排人的头顶，再也不会经历那么多和陌生人的谈话，再也找不到当年“同车共济”的情怀。这些，被文明、国际化、高速度一并埋葬掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但对于快4岁的儿子来说，这会是他对火车的第一次记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://meefen.github.io/images/article_images/train2018.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哲学性的婴儿之二：因果链接</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2014-12-26-philosophical-baby-2/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2014-12-26-philosophical-baby-2/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;锵锵，在我写&lt;a href=&#34;https://meefen.github.io/cn/2014/05/27/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%A9%B4%E5%84%BF%E4%B8%80%E5%A9%B4%E5%84%BF%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%BC%B1%E5%BC%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB/&#34;&gt;系列之一&lt;/a&gt;时，你刚刚半个月。如今整整七个月过去了，你已经长成一个眼睛四处观察、嘴里牙牙乱语的机灵小伙儿。之所以现在才写第二篇，一方面是因为繁忙，另一方面则因为时常被一个问题叨扰：“眼前这个常无理取闹的家伙真的是充满哲学性的婴儿吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，七个月大的你，正在一旁拨弄着妈咪给你买的圣诞礼物——三个不同样式的小球。这三个小球各有特点：一个五颜六色、带有圆点图案，刺激视觉；一个表面凸凹带有颗粒、抓握方便，刺激触觉；一个内部套有一个装有小颗粒的小球，摇动时会沙沙着响，刺激听觉。当圣诞清晨和你一起拆开礼物时，你拿到每个小球时的第一反应都是拿到嘴边咬一咬、尝尝味道，让我们乐了半天。如今两天过去了，你拿到第一个球时会翻来覆去地看，碰到第二个时会尝试用一只手抓起来，拿到第二个时会不停地摇出声响。我为你不经意的行为有些惊讶——有限的探索，你已经认识了每个球，建立起了有关他们的各种关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://ecx.images-amazon.com/images/I/81paItJgAVL._SL1500_.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我并不应该惊讶。回想起来，从你刚出生被立马放到妈妈胸前时，你已经在建立各种因果关系了。那时的你是那么努力地抬起头，试图看清妈妈的面容。那一刻你是不是已经感受到了妈妈慈爱的眼神、温暖的体温？是不是听到了你妈妈肚子里一直就在听的熟悉的心跳？这一切，是不是都让你觉得可以依靠？如同那些诗句塑造的那样，妈妈于你就意味着“依靠”——无论因为什么原因嚎啕大哭时，妈妈的怀抱是你最好的安慰（当然，爸爸的也不赖哦）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你开始识别生活中的不同的人，见到平时就和自己亲近的人会放松，遇到慈祥的老太太时会高兴，碰到陌生的大胡子叔叔时会害怕。这些都并不是简单的如吮吸式的条件反射了，而是你长期的分析判断、概率统计后形成的对人际关系、对爱的理论。一个有趣的心理学实验发现：当小婴儿从一个装有更多白色球的盒子里抓出红色球时，他/她会注视实验人员更长时间，表达困惑。婴儿小小年纪就对概率有清晰的感知。而概率是建立因果关系的重要基础。你小脑袋里建立起的这些理论就藏有你习得各种的因果连接——按动玩具钢琴上的琴键就会播放音乐；拨动蹦椅上的机关就会听到大象的叫声；你用某种眼神看着妈妈、用某种声音喊着妈妈时妈妈会喂你；爸爸把快要睡着的你轻轻放在床上时，代表他要溜走；奶奶和妈妈在厨房忙活是要给你开饭了；我们拍着手喊“一二三”时，是叫你在蹦椅上跳；夜里你吵闹时把你抱起你就知道停止哭泣甚至露出得意的微笑……这些因果关系里，与人相关的来得更加重要，因为你作为婴儿凡事依赖“他人”。通过精确拿捏你和其他人的关系，你就能轻松地把亲人们玩弄于股掌之间，又避免陌生人带来的潜在危险。人际关系上，你可以说已经是个小人精了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几个月里，你除了睡觉、吃饭、锻炼身体之外，没干别的——就在忙于织一张__因果关系网__。手里的球掉了要到地下去找；奶奶给你剥桔子的时候你就张开了嘴；爸爸把你放到床上给你摸香香时就开始兴奋；睡前把你放到妈妈身旁你就知道要开吃了。更重要的是，你的学习不带任何目的——因为这个世界的一切几乎都是新的。我读一篇论文常会带着目的去读，或许时常忽视掉论文里本来更有价值的部分。而你不然，对__所有事物__（尤其是新事物）都全盘关注，一点都不落下。昨天，我们散步偶然路过一间教堂，进去体验他们的礼拜。你好奇地看着周围的人和事物。每当唱诗班音乐响起，你就欢腾地跳个不停。今天，我们在参观吃饭，你被一台电脑上不时闪烁的蓝色指示灯吸引，默默观察了好久。你其实就像是一位真正的__旅行者__，把自己的全部感官都交给身处的环境，全身心地去感受身边的人、事、文化、风景。感受得多了，你就积累起了对各种事物的经验推断，自己小脑袋里就装了好多好多小小理论。和我相同的是，你时常可以熟练地运用这些理论进行逻辑推断；和“迂腐顽固”的我不一样的是，当你遇到反例时，短暂的困惑后你会更乐意去修改这些理论，而不是抱着成见不放。凭借你这个建立起来并不断更新的因果网，你似乎已掌握“生存之道”了——当然，目前还是建立在操控大人的基础上 :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里时，你又在那里开始用力地敲击玩具琴键。每敲击一下，你就能听到一小段音乐，一直敲击音乐就能串联起来成一首曲子。但是对你来说最有意思的是琴键上方的那一小排分别标有小动物头像的按钮，敲击他们会发出各种动物的叫声。你顾不了音乐，乐此不疲地敲击小动物们。或许你正在建立动物和他们叫声的联系吧。像你的“同类们”一样，你有何尝不是充满哲学性的婴儿呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://meefen.github.io/assets/babypiano.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仰视的力量</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2014-06-04-%E4%BB%B0%E8%A7%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2014-06-04-%E4%BB%B0%E8%A7%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;不知从何时开始，网上开始流传各种卓略的父母如何机智地教育自己孩子的段子。段子的模式通常是这样的：孩子犯了个错误，父亲或母亲机智点拨，孩子人生观瞬间升华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知是因为个人对小孩创新的研究兴趣、还是个性批判和叛逆，每每我听到这类段子总会起一身鸡皮疙瘩。我不禁会问：有多少父母这样俯视自己的孩子？有多少父母一生都如此俯视自己的孩子？让父母像大人的学习的段子去哪里了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《圣经》的马太福音中有个小故事：有一天，门徒们问耶稣，在天国里谁最伟大？耶稣找来了一个小孩子，指着孩子对门徒们说：你们若不变得像小孩子那样天真，就进不了天国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而事实上，孩子能让父母学习的地方远非“很傻很天真” 这一项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人的学习绝非传统认识里的知识传输，而是一个复杂、多样的社会化过程。因为身处环境的不同，孩子学到的东西注定和父母是很不一样的。虽然历史中有亘古不变的道理，但一味地让孩子接受自己观念的做法注定是短视的。除开父母之外，孩子在发展过程中不断地在和老师、同伴、亲友、以及媒体交流，他们在很多想法上一定会超越父母。父母需要更多地蹲下来，好好向自己的孩子学习一二才对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当父母只想着用他们的观念来控制孩子，教育就已经失败了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请把“父为子纲”、“不听老人言，会长牛皮癣” 这样的话都扔进历史的窠臼里吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哲学性的婴儿一：婴儿并非弱弱的人类</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2014-05-27-philosophical-baby-1/</link>
      <pubDate>Tue, 27 May 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2014-05-27-philosophical-baby-1/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;既希望你不凡，又希望你无异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既希望你超常，又希望你普通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既希望你自控，又希望你不羁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你——我们的小婴儿——从降生就就引来了我无限的好奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是人们常说的那个来讨债的“恶魔”吗？出生后的第二个夜晚，你哭闹了整夜，惊动着同屋的那个安静的小妹妹，害得我抱着你在医院走廊里来回游荡。回到家的头几天，你还是很哭闹——睡觉前、换尿布时、洗澡中、胀气时……有时，你的哭闹声震耳欲聋，让已经十分耐心的我也不禁烦躁。这还不够，你不时地给正在给你换尿布的我来个惊喜，让全家忙不迭地帮你清理。是的，你似乎就是那个传说中的恶魔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可后来，你在吃完奶后笑了。微微地，嘴角上扬了一下。这让大家乐开了花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人为你辩护，哭闹是你唯一的表达方式，而解读你的哭闹是我们大人的义务和责任。又有人说，这一切都是进化的结果：人类高级之处是需要在下一代上倾注大量心血、以传递更多知识。然后你伸了个懒腰，又笑了，你成了我们心里的小天使。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我知道，你那一笑或许并非真心。出生的这几天，你大脑在疯长。大量的神经元在连接。别骗我，你那一笑或许就是某根神经触发的结果，让你脸部肌肉抽搐了一下而已。可是你还是卖萌成功博得了家人的欢心，用这么一点点投入换来了十足的回报。我都懒得戳穿你了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是一个和我一样的人类吗？对，我是说一个正常的人类。有人说，婴儿是人一种未发育完整时的状态，通过生长逐渐变得完善和复杂。又有人说，婴儿和成人其实是两种完全不同的人类。婴儿其实和成人一样复杂，只是设计有不同的进化功能而已。因此人的发展并非线性，而更像“化茧为蝶”。你到底复杂在哪里？这让我对你更加感兴趣，想从你那里学到新的东西——那些在我还是个婴儿时被遗忘掉的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个我需要向你学习的是你的大脑的开放性和可塑性。这是从婴儿到成人发展过程中丢掉的东西。是的，你现在没有自控能力，因为你大脑负责自控的“前额皮质”还没完全发育。但你因此而变得开放而充满想象。你可以瞪着一个玩具小鸟很久很久。我也不知道你在想些什么，这个世界上还没人知道。但我知道你的大脑现在充满无限可能。它里面连接通畅，就像一个交通良好的城市，往哪里走都可以。而我就自愧不如了，多年的磨砺，我大脑已经被植入了很多程序，让我不自觉地选择更“便捷”的通路。换句话说，你不歧视你大脑里的任何一条链接，而我为了高效已经废弃了很多链接，以致它们日益萎缩了。因此，你大脑不如我高效，却比我更有想象力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天，你还开始学会注视我的眼睛了。好久，足足有十秒。虽然你没笑着讨好我，但似乎你知道我的存在。你似乎不是那个只顾表达自己需求的“恶魔”，你原来充满社会性。你哭闹时我会给你唱歌，有时你会安静下来，看看我，哪怕一小会。有时你从睡梦中惊醒，我轻轻拍拍你，你睁开眼睛瞥见了我，然后长舒一口气后又睡着了。现在只有两周的你，还没有掌握用声音和动作和我交互，但似乎你已经学会了用眼神和我交流了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你黑黑的眼睛里，我看到了我的轮廓，还有我身边的事物。你的眼睛是那么的黑，那么的大，那么的透彻，似乎从中我能把事物看得更透彻。此刻，我已经越发期待向你学习更多的关于这个世界的一切。“世界是什么？我们怎么认识世界？我们是什么？世界有什么可能性？”你——充满哲学性的婴儿——似乎是目前为止最能帮我思考这些问题的人了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“盛宴”还是“深渊”？——反思教育技术现状</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2011-12-04-edtech/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2011 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2011-12-04-edtech/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;从微博上读到白杨同学的博文“学术盛宴”与自我反思，很有意思。我本科时也顶礼膜拜地聆听过大牛们的教诲，只是我没有她那么幸运，至今还没有遇见我一直敬重的南国农先生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章给我一个很强烈的感受——南先生的讲话在这个会议里似乎有些格格不入。他的惭愧和谦虚映衬着其他的欣欣向荣，他困惑和苦口婆心的对面是其他的牛B哄哄和创造力无限。在这里我也困惑了——困惑的是为什么只有南先生提出困惑。因为我读到的是第二手信息，或许只是因为信息失真了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿真的是信息失真了！在过去的几年时间里，我已经很多次地听到一个急切而自信满满的声音，“中国教育学者不能只跟在西方学者后面亦步亦趋……老外那一套没什么了不起……我们应该在学习理论上自主创新……”作为一个初出茅庐的后生，在听到这种声音时还是很激动的。但再仔细看一看创新出来的东西，又有些失落。回头再看看那句话，分不清那到底是自信还是自卑？位轻言微，我的失落算不得什么，我甚至为在盛宴之际感到失落还有一种罪孽深重之感。可既然说了，就不妨冒天下之大不韪地说下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究教育技术要扎根教育问题，回归课堂、关注具体学科。本科时听到不少教育技术学人和教育、心理学学者掐架的段子，听得义愤填膺、同仇敌忾。后来发现，人家生气也是由原因的。你教育技术一上来，首先认为自己是一个孤儿，到处找自己的理论基础。逮到了教育学、心理学，却冷不防把人家数落一番，把皮亚杰、布鲁姆的理论给否定了。后来枝叶“繁茂”了，还有人说要升辈份，弄个一级学科，和教育学平起平坐。有那么一些不可思议。后来我想，这种对立有必要吗？或许经历这些年的发展，我们已经改观了许多。但读到学界的一些“理论创新”时，又发现它们没在展现出多少对教育的理解。缺乏对教育问题的思考、脱离课堂和学科教育，让我们丢失了一大片领地和与其他领域合作的机会；欠缺教育研究方法的修为，让一些研究缺乏应有的效力。翻看我们的杂志，有多少研究走出了我们的传统视界？在那些走出去了的研究中，有多少采用了严格合理的研究方法？困住手脚坐在井里，如何不引发如南先生那样的忧虑？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与教育技术研究相联系的是一些教育技术项目的匆忙上马。一个教育技术产品在一个地区内的广泛推行，经过了多少论证？有多少研究结果发现这个产品对学生的学习是有帮助的？这里边的水不去量也罢，但为什么我们听不到多少别的声音？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理论创新是一件好事，尤其对中国教育技术界。但唐突和没有研究支撑的理论创新是苍白和短命的。达尔文的自然选择是在经历了几十年的观察和思考后得来的。我们不是不可以挑战西方理论，可我们更不可以在没有深入了解现有理论的基础上去提自己的理论，不然说出去只会闹笑话。从科学史看，一个新理论要站得住需要几个重要的标准：准确、稳定、宽阔的适用范围、简单、富有成效[1]。其中需要强调的是，理论创新不都是踩在别人身上往上爬，其中很重要的一点是建立新理论与现有理论之间的稳定性。在教育领域尤其如此，如果教育技术理论把教育、心理以及社会学里一些成熟的理论都给否定了，那么这样的理论多半也只会是个笑话。此外，理论应该是富有成效的，能解释现有理论解释不了的东西，能为某一问题的研究打开不一样的视角。这样理论才能有后续的研究力量注入，进一步论证、发展和完善这些理论。这些基本条件，我们提的新理论满足了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育技术的发展是大家都希望看到的，但有些问题从我9年前进入这个领域时就有却现在还在困扰着我们。是积重难返，还是可以亡羊补牢？南先生在反思，我们能一起反思吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kuhn, T. S. (1977). Objectivity, Value Judgment, and Theory Choice. In M. Lange (Ed.), Philosophy of Science An Anthology (pp. 320-339). University of Chicago Press.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《中县干部》 vs. 学术伦理</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2011-11-30-zhongxian/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2011 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2011-11-30-zhongxian/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;两月前从南方周末上读到有关《中县干部》的报道时首先是眼前一亮，并为其作者北大社会学系博士生冯军旗能写出这么有社会价值的论文而深表羡慕。可读完报道时我心底不禁出现一丝疑虑——这样的社会学研究有悖于“学术伦理道德”吗？此时心底另一个声音响起——在一个很多地方（尤其是这篇论文中的研究对象）都缺乏道德的社会，是否真的能去要求研究者遵从学术伦理道德？在一番激烈交锋之后，第一个声音在我这里获胜了。不管别人有没有道德，“斯文人”应该带头讲一讲伦理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我就是“消夏湾人”在他/她的为《中县干部》辩护中嗤之以鼻的“喜欢高举学术中立大旗、挟洋自重、迂腐不化”之人。消某的文章直指之人即是对《中县干部》在学术伦理环节提出质疑的旅美学者程海华。程海华认为，“学者是研究人员，而不是新闻记者或执法者，并不肩负揭黑打黑的责任。‘卧底式’研究是违反学术道德而绝对禁止的。社会科学伦理审查制度不仅保护了被采访研究对象，也防止研究者超越身份的研究遭受被采访者的报复。”但在消某看来，美国的学术伦理审查对于社会学研究是摆设，因为社会学、政治学和人类学这类研究对研究对象造不成像医学研究那样的直接伤害，而审查的目的更重要的是保证研究的公信力，在众多耗资巨费的大样本研究中剔除那些没价值的研究。消某的信口开河其实不值得一驳。翻看任何一所研究型大学的学术伦理审查委员会网站（如多伦多大学REB）都可以看到，维持研究的正当性和保护研究对象的正当权利是学术伦理审查的基本目的，而这远非论文成文时的匿名处理所能保障的。通常情况下，研究者需要收集研究对象的书面同意书，否则从研究对象那里获得的数据是不应该被分析和写入论文的。《中县干部》显然触犯了这一基本准则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在消那边的还有媒体评论人“鱼竹舟”。他的基本论点是美国那一套不适合我们的国情。他的观点在环球网的投票中也得到了更多的支持，这一民意在程海华文章及朱迅垚分别的一篇文章的评论留言里也能体现。大众对学术伦理存在价值的不认可，是让我最担心的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《中县干部》这个案例中冯军旗似乎是为侠士。侠士精神在中国似乎一直以来很受爱戴，这多少干扰了我们在这个案例里对学术伦理的判断。换一个目前被推上风口浪尖的校车问题。针对资金困难的问题，北师大某位教授另辟溪径，提议我们让学生们乘坐校车时刷卡，同时记录下学生的身高、体重等数据，转手把这些数据卖给有需要的机构，从而弥补一部分校车运营成本。试问全国中小学学生的此类隐私数据，谁可以随意去收集和专卖？这种提议从研究者口里提出来，可以反映出学术伦理在我们很多研究者心里几乎可有可无。研究者尚且如此，况大众乎？《中县干部》的研究在很多人眼里是在“除暴安良”，但社会民愤不应掩盖其不符合伦理的研究行为。假如研究的对象是如农村留守儿童、残疾人等容易受到伤害的人时，大家还会觉得伦理道德不重要吗？对研究对象的伤害可能在无意间造成，仅仅依靠研究者的自律是不够的。如果没有一个经验丰富、可靠的机构去审查研究提案，在研究之前如果没有充分考虑研究可能给研究对象带来的伤害，被研究者就容易受到伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究（research）这个词蕴含着研究者和被研究者之间不平等的权力关系。当欧洲殖民者对北美土著进行研究，并把研究结果用来指导新的殖民政策制定时，研究是一个十分肮脏的词汇。如今，纵使研究这个词早已变得神圣了许多，研究和被研究的关系仍然使得被研究者处在弱势的地位。通过伦理审查保证研究的正当性是对被研究者的保护，其实也是对研究者的保护。在此呼吁包括政策制定者、大学和科研单位等相关部门重视起来，虽然我知道你们一直都忙得很。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相关链接：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;南方周末——中县“政治家族”现象调查，http://www.infzm.com/content/62798&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;程海华：《中县干部》有悖学术伦理，http://www.douban.com/group/topic/23631020/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;环球——《中县干部》有悖学术伦理？ &lt;a href=&#34;http://opinion.huanqiu.com/pk/2011-11/2143434.html&#34;&gt;http://opinion.huanqiu.com/pk/2011-11/2143434.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朱迅垚：《中县干部》纯属炒作，http://blog.tianya.cn/blogger/post_read.asp?BlogID=1217970&amp;amp;PostID=36828899&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;消夏湾人：为《中县干部》辩护 &amp;mdash;-学术伦理和学术创新应符合中国国情，http://www.chinaelections.org/newsinfo.asp?newsid=217591&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教育改革成效的影响因素</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2010-11-29-education-reforms/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2010-11-29-education-reforms/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这是一个极其复杂和难辩的题目，不过最近有幸读了一些有关教育改革的文章，索性也胡乱说一说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“现代课程理论”和“现代教学测量”之父泰勒在接受一个采访时提到，他很庆幸他所在的国家的联邦政府、州政府把大量有关课程的教育决策权“下放”到通常以学区为单位的学校委员会（school board），学校委员会有时还会进一步把修改课程的权力进一步下放到学校。这里用下放这个词在一些人眼里是不正确的，因为课程理论研究了这么多年，对于课程应该源于哪里，教育的目的应该是什么从未有定见。泰勒眼里的教育是通过让个人接受普世价值而让这个社会粘合在一起，因此强调教育的社会功能。而研究权力理论的人会把教育看作是掌权者用来继续维持他们权力的工具。后现代思潮中的学者或许会更强调教育的多重性和文化相关性，认为课程要融入目标群体的文化特性。相比这种分散式的教育/课程决策体系，集中式的、至上而下的教育决策体系也在一些国家存在，如俄罗斯、中国、法国和二战前夕的德国。泰勒在上个世纪六七十年代分别到访过莫斯科和北京，他描述的情形和我经历的教育完全是吻合的。看来在我们经历的自上而下的教育体系中，教育变革的幅度是比较小的，速度是比较慢的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如泰勒描述的那种分权、去中心化模式是否能带来大量的变革呢？另一位学者库班在1988年的一篇文章里给出了否定的答案。他分析美国20世纪的教育改革，发现依然只有少量的成功的教育变革。对于教育改革，他做了一个类比。美国航天局1986年1月28日发射的“挑战者号”航天飞机在发射后73秒后坠毁，7名航天员全部遇难。在之后的调查中，美国航天局主要从“飞船设计失误”和“质量控制”两个方面找原因，试图找到改善现状的方法。库班认为教育改革通常也是如此。与“飞船及发射质量控制”和“飞船基本设计”两个方面相对应，他把教育变革分为两类：“一级变革”和“二级变革”。一级变革指的是在不对现有系统伤筋动骨的基础上，尝试去让现有系统更有效、更具效率。对于飞船事故来说，就是去看是否在某些细小环节上存在瑕疵，并努力去修正它。二级变革则不同，它通常是去寻找整个系统设计的缺陷，是对系统的大幅度的修正。对于飞船来说就是去看是否是因为整体设计上的失误导致了这次事故。对应到教育领域中，库班认为之所以过去一个世纪里的教育在工业时代建立起来的学校体系的基础上没有大的变化，是因为这个世纪里取得成功的教育改革大多多是“一级变革”，而只有很少的“二级变革”取得了成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么为什么那么多的教育改革失败了呢？他认为一个很重要的原因是大量教育变革都把改变教师行为作为一个重要的目标，而很多改革的主导者却并没有真正去理解一个教师在学校里每天最基本的实践是什么，没有去认真分析改革情境里的一些现状，最后遭到了包括很多教师和学校领导在内的抵抗。几天前读到深圳一位一线教师转发的一篇叫做“教师很疲惫”的文章，描述教师对于一些社会部门“进校园活动”疲于奔命，而不能把更多精力投入到教学思考的现状。文中提到这些社会部门的进校园活动为学校安排了多达18门在国家课程计划规定之外的课程，其中有很多重复和冗余，耗费了师生的大量精力。暂不谈这些“进校园活动”的动机到底是某些部门的面子工程，还是真的是在响应“校本课程”的号召，单就教师的反应来看，这个变革就已经失败了。或许这不是一个关于改变教师行为的例子，但却体现了目前我们在进行的一些如火如荼的变革中，在我们的自上而下的模式里缺少一种对现实情境的具体分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个决定“二级变革”是否成功的关键是改革是否能获得社会、立法和政府部门的支持。从2002年麻省理工大学（MIT）尝试开放该校的课程开始，开放教育资源运动已经席卷全球。中国也有我们自己的全国范围内巨大规模的“精品课程”项目。开放教育资源运动除了有广泛的社会需求（让更多的人获得名牌高校的教育资源）之外，还有大量科研基金会及政府政策导引的支持。因此这是一个目前来看取得很大成功的“二级变革”。同时，几天前我也读到了南方人物周刊上有关国内教育技术界的大师、北师大何克抗教授的“跨越式项目”的报道。根据报道，虽然项目在研究上获得了很多数据去证明它的成功，却因迟迟不能获得高层领导的支持而陷入困境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比库班更早的一篇发表于1972年的文章分析了在那之前75年内美国发生的各种教育改革。有别于库班的那篇思辨性文章，这篇文章从分析这些教育改革的多项特性出发去分析影响教育改革成败的因素。这些特性包括改革的年代（1950年前还是后）、起因来自教育系统内部还是外部、变革关注什么领域（教学/课程/组织和管理）、以及对改革成效的打分。文章通过一系列分析得出的结果与库班的论点有很多吻合之处。比如，这篇文章的作者也认为如果一个教育改革要求教师抛弃现有的实践方式而接受一种全新的时间方式，那么这项改革就有更大失败的危险。同时，一项改革给人们带来的认知负担会影响这项改革的成效能否长期维持下去。他们也发现由外部发起的变革比从教育内部发起的变革成功率更高。此外他们还提到如果缺少一个扩散系统，改革也很容易流产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解这些现实或许会让迫切希望变革的人被关起来。但与此同时，理解这些因素对于教育改革又是十分重要的。我也发现，无论是在一种自上而下还是自下而上的体系中，获得包括立法、社会和政府等各种力量的支持对于教育改革的成败起着巨大的作用（对于中国，这三个因素的顺序应该倒过来——政府、社会和立法，因为我们目前是一种大政府小社会的体系）。我们一直在抱怨教育，我们也有很多如何教授那样一心想要改变教育的人在努力，可现实是我们由中央组织教育专家制定的改革纲要通过“粗壮”但却“笨重”的自上而下的渠道传播逐级失真，而“纤细瘦弱”的自下而上的渠道经常会被切断。这也解释了为什么把2001年的颁布的基础教育课程改革纲要拿到现在来看，你会以为是今年刚颁布的新的改革纲要，因为里边的很多内容在10之后去看还只能是理想。到头来，对教育改革的认识，还是要回到对“教育是什么”的问题上来。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五月的天</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2009-05-12-may/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2009-05-12-may/</guid>
      <description>&lt;p&gt;北京五月的天不属于与茁壮的玉米苗笑脸相迎的白云朵朵，而属于漫天飞舞张牙舞爪的杨树的生殖细胞。印象中的五月不应当如此炎热，因为炎热往常在校园里聚起各种巫师模样衣服的人群，也该意味着楼下西门鸡翅每晚绵延到深夜的喧闹的酒瓶声。是的，炎热就意味着一群人该离开了，无论是在曾经师大的京师广场，还是如今燕园的各个角落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;岁月在无情地变迁。一年后，废墟不远的地方已经是笙歌四起。印象中四川五月的天特别美，或许是因为在我眼里四川的天就没有不美的时候。春意散去带来的是漫山遍野的葱翠，天也显得格外清新。一年前的现在还在焦急地给亲人和朋友联系，守着BBS，看着新闻报道暗自着急。一年前的震动唤起了人的巨大的力量让人心潮澎湃，感动和流泪之后对遇到的每一个人似乎都有了新的一份亲近。一年了，生活在坚强地继续，而生活也渐渐回归了原貌。地震掩埋了千千万万的人民，而“希望重建不要倒下一批一批的干部”。生存的需要得到满足时，人们的需求变成了更好地生存。生命受到威胁的一瞬间人人是平等的，但是当生命警报消除时，一切又渐渐回归原位。读了野夫的《余震绵延的大地》，对震动后的现实多了一点了解，同时也多了各种忧虑。地震不可能让北川、让灾区瞬间变成中国精神文明的示范区，那里是人均收入和人均图书拥有量远远低于北京的地方，广大的农民大众对生活的需求还是最大化对自己的补偿。ZF和人民，人民和利益群体，利益群体与ZF，又有了更多新的博弈。余震延绵的大地上，一切都还远未平息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月天空下的798比预想的要炎热得多，而今天却比预想的要冷清。去早了等不上下午的5.12纪念艺术展，只遇到了展示3000名北川学生大头贴和几本日记的小展厅。似乎这里的人们遗忘得更快。其实我真不懂艺术，更不懂绘画、雕塑、陶艺……但当走完几个展厅之后，突然觉得我好喜欢这里。荒诞和夸张，抽象和朦胧，戏谑和调侃，对人和事物的细致描绘，对生活和意识的深刻反讽，对内心和人性的投影和揭露……纵使自己看不懂艺术，但也这样喜欢着艺术。同时也开始羡慕起了玩艺术的人，虽然心头还是觉得不如玩学术靠谱，但十分妒忌他们拥有的肆意洒脱的心灵，而我一玩洒脱却可能立马遭到各种学究的无情挑剔。生活啊，多么的不同！如果再给我个机会，也一定要洒脱一把。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月，这个城市已经占有了我生命中的7大个五月，够了。在期许绵延的心里，又在勾画着就要新开始的一切。回想起来自己还只经历过两种五月，四川的五月葱绿自然，北京的五月明亮躁动。下个五月呢？据说多伦多的五月是值得期待的——因为那里五月时冬天刚刚结束。。。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自习室</title>
      <link>https://meefen.github.io/zh/2006-06-20-zixishi/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2006 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://meefen.github.io/zh/2006-06-20-zixishi/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;喜欢教二楼，因为靠近繁忙的街道。喜欢教二楼，因为它给我带来宁静。累了，我喜欢靠着临近街道的窗户，看着过往的车辆和天桥上的行人。看着外面的繁忙，我的心里一片宁静。有时，会瓢泼大雨，透过雨帘，汽车疾驰的声音传来，清脆的、悦耳的。下雪了，一片白色，寒冷，冷风袭来。这时只能透过厚厚的玻璃和薄薄的雾气观赏这一切，犹如一个旁观者，看着来往过客。现在想来，我本也是教二楼的过客，匆匆，不留下痕迹（因为我不在课桌上刻字），保洁员用拖把抹去了我的脚印，后来着占据了我以前习惯的位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大二的日子，白天上本专业的课，晚上辅修课。有时会感到累了，于是去窗边看看，或者看一两句宋词。总之枯燥的自习室里也有乐趣，现在想来那时的我是稚嫩和自我满足的。就像下面这首词那样，些许调侃，但仅是百无聊赖者的自娱罢了。这就是大学学习的基调，我的蓝色的基调！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杂词&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
一夜秋风，&lt;br&gt;
叶尽黄，&lt;br&gt;
小径踏满。&lt;br&gt;
颓树缺月，&lt;br&gt;
幽人望，&lt;br&gt;
别恨心间。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
